\section{Protokolová rodina TCP/IP (IPv4, IPv6, TCP, UDP, aplikační protokoly). Řízení datového toku. Princip a využití NAT. Systém DNS.}
TCP je protokolová služba v transportní vrstvě, spojově orientovaná, zabezpečená, duplexní. Využíváme tam, kde nám jde o přesnost a neztrátovost a nevadí nám větší režie (HTTP, FTP, MAIL).
\subsection{TCP}
\begin{itemize}
	\item Vlastnosti:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Zabezpečení přenosu} (NE šifrování).
		\begin{itemize}
			\item kontrolní součty
			\item detekce duplicitních paketů
			\item opakované odeslání
			\item správné seřazení
			\item timeout
		\end{itemize}
		\item \textbf{Sliding window protokol}
		\item \textbf{Detekce zahlcení}
	\end{itemize}
	\item \textbf{Vytvoření spojení} (session) v TCP -- \textbf{Three-way handshake}
		\begin{itemize}
			\item A pošle TCP \textbf{SYN}chronize packet B-čku,
			\item B příjme \textbf{SYN} od A,
			\item B pošle \textbf{SYN}chronize-\textbf{ACK}nowledgement,
			\item A příjme \textbf{SYN-ACK} od B-čka,
			\item A odešle \textbf{ACK}nowledge,
			\item B příjme \textbf{ACK}.
			\item Spojení je navázáno.
		\end{itemize}
	\item Aplikační protokoly postavené nad TCP jsou např. \textbf{HTTP, FTP, telnet, SSH, SMTP, POP3}.
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/TCP_paket}
		\caption{Struktura TCP packetu.}
		\label{fig:tcppaket}
	\end{figure}
	\item Zpravidla implementován nad sliding window protocol, obsahuje také detekci zahlcení.
\end{itemize}


\subsection{IPv4}
\begin{itemize}
	\item IPv4 je 4. verze \textbf{Internet protokolu}, která \textbf{umožňuje komunikaci na síťové vrstvě}.
	\item \textbf{Zařízení jsou identifikovány adresou}, což je 32bitové číslo (xxx.xxx.xxx.xxx). Využívá se také \textbf{masky}, která určuje kolik bitů je rezervováno pro danou síť (např. $255.255.255.0/8$ znamená, že rozsah je $255.255.255.0 -- 255.255.255.255$).
	\item Některé rozsahy jsou rezervovány ($10.0.0.0/8$, $\dots$) použitelné pro privátní sítě.
	\item Jelikož je u IPv4 možných "pouze" $2^{32}$ adres, v dnešní době jsou již \textbf{všechny adresy rozebrány} a proto je nová verze IPv6, která obsahuje \textbf{8 skupin po 4 hexa} ($=16$ bajtů = $2^{128}$ adres). ($2001:0db8:0000:0000:0000:0000:1428:57ab$). Je kompatibilní s IPv4.
\end{itemize}

\subsection{IPv6}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Větší adresní prostor.}
			\item Jednodušší hlavička, žádný checksum není.
			\item Neexistují broadcasty.
			\item \textbf{Komunikace bez NAT}.
			\item Efektivnější routování.
			\item Packet má až $2^{32}$ bajtů (říká se jim jumbogramy).
			\item Délka hlavičky je vždy stejná.
			\item \textbf{Typy adres}:
				\begin{itemize}
					\item Unicast -- $2000::/3$
					\item Multicast - $ff00::/8$
					\item Anycast
				\end{itemize}
			\item Adresní prostor:
				\begin{itemize}
					\item $::/128$ nedefinovaná adresa,
					\item $::1/128$ loopback -- podobně jako $127.0.0.1$,
					\item $fe80::/10$ link-local.
				\end{itemize}
				\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/ipv4_ipv6}
					\caption{IPv4 a IPv6 hlavička.}
					\label{fig:ipv4ipv6}
				\end{figure}
		\end{itemize}	

\subsection{UDP}
\begin{itemize}
	\item User Datagram Protocol
	\item Datagramová protokolová služba v transportní vrstvě, je \textbf{nespojová a nezabezpečená}.
	\item Umožňuje přenášet rámec o velikosti max 64 kB. Využívá se pro \textbf{real-time aplikace} nebo tam, kde \textbf{nevadí případná ztráta dat} a kde je potřeba co \textbf{nejrychlejší komunikace} (VoIP, stream). 
	\item Také využijeme, pokud je režie TCP větší než přenášená data (DNS).
\end{itemize}
\subsection{Ostatní základní protokoly}
\begin{itemize}
	\item \textbf{ARP} (Address Resolution Protocol) -- K nalezení fyzické adresy MAC podle známé IP adresy.
\end{itemize}
\subsection{Aplikační protokoly}
\begin{itemize}
	\item \textbf{FTP} (File transfer protokol), port TCP 21
	\item \textbf{Telnet} -- port 23 / TCP, malá bezpečnost, žádné šifrování (ani hesla), nepodporuje myš
	\item \textbf{SSH} -- port 22 / TCP, implementuje kryptování (veřejný klíč) -- varianty SSH-1 a SSH-2
	\item  \textbf{Mail} (SMTP / POP / IMAP) 
		\begin{itemize}
			\item \textbf{SMTP} (Simple Mail Transfer Protocol) -- port 25 / TCP
			\item \textbf{POP3} (Post Office Protocol) -- port 110 / TCP, přenos zpráv od serveru ke klientovi
			\item \textbf{IMAP} (Internet Message Access Protocol) -- port 143 / TCP, správa schránek na serveru, může přenášet jen samotné hlavičky zpráv
		\end{itemize}
	\item \textbf{Web}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{HTTP} (HyperText Tranfer Protocol) -- port 80 / TCP
			\item \textbf{HTTPS} -- port 443 / TCP
		\end{itemize}
	\item \textbf{NTP} (Network Time Protocol) -- synchronizace času
	\item \textbf{VoIP} (Voice over IP) -- přenos hlasu přes Internet
	\item \textbf{DHCP} -- Dynamické přidělování síťových informací jako například: výchozí brána, maska sítě, IP adresa.
	\begin{itemize}
		\item Možnosti přidělení IP adresy
			\begin{itemize}
				\item Ruční nastavení -- DHCP není použito.
				\item Statická alokace -- DHCP server obsahuje tabulku MAC adres a k ním příšné IP adresy.
				\item Dynamická alokace -- Nastaví se rozsah adres a DHCP server je potom rozdává.
			\end{itemize}
		
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{QoS (Quality of Service)}
Kvalitu služeb můžeme vyjádřit \textbf{počtem framů za sekundu, dobou přenosu, odezvou}. Obecně nám jde o to, že \textbf{chceme některé služby upřednostňovat} před jinými (kvalita VoIP). QoS neprovádí jedna vrstva, je to kombinace různých faktorů a technik, které vedou k zaručení kvality.

\noindent
\textbf{Kvantitativní parametry}:
\begin{itemize}
	\item zpoždění (delay) -- obousměrné/jednosměrné,
	\item variace zpoždění (jitter),
	\item ztrátovost (loss),
	\item propustnost (throughput),
	\item dostupnost (availability).
\end{itemize}
\noindent
\textbf{Kvalitativní parametry}: předpokládáme, že různé typy aplikací mají různé požadavky. Aplikace jsou rozděleny do tříd, kde vyšší třídy mají vyšší požadavky na rychlost. Typ třídy se řeší polem ToS v hlavičce IPv4 paketu. Třídy: realtime, interactive, non-interactive, unspecified.


\noindent
\textbf{Zahlcení sítě}
\begin{itemize}
	\item Pokud bude nějaké zařízení posílat nekontrolované velké množství dat, může se síť zahltit.
	\item \textbf{Token bucket}
	\begin{itemize}
		\item Token bucket řeší zahlcení sítě tím, že pomocí tokenů povoluje odeslání paketu.
		\item Tokeny se do bucketu (kbelíku) doplňují určitou rychlostí, pokud je dostatek tokenů pro odeslání paketu (jeden token = nějaké množství dat), pak je paket odeslán, jinak je zahozen.
	\end{itemize}
	\item \textbf{Leaking bucket}
	\begin{itemize}
		\item Tokeny se podobně jako u Token bucketu doplňují určitou rychlostí a pokud je v bucketu dostatek tokenů, tak se data odešlou.
		\item Leaking bucket navíc zajišťuje, že odesílaná data se odesílají vyváženě.
		
	\end{itemize}
	\item \textbf{Single Rate Three Color Marker}
	\begin{itemize}
		\item Máme 2x token bucket (pokud je první bucket plný, jdou tokeny do druhého).
		\item Pokud nejsou tokeny v jednom bucketu, podíváme se před zahozením ještě do druhého.
	\end{itemize}
	\item \textbf{Two Rate Three Color Marker}
	\begin{itemize}
		\item Obdoba Single Rate Three Color Market, do bucketů se doplňují tokeny různou rychlostí nezávisle.
	\end{itemize}
\end{itemize}


\subsection{NAT}
\begin{itemize}
	\item Network Address Translation
	\item \textbf{Zpravidla router, který má pro vnější svět přidělenou pouze jednu IP adresu, ale za ním se vyskytuje více zařízení s privátními IP adresami.}
	\item Odesílaným paketům mění (nebo si pamatuje) čísla portu, díky tomu při odpovědi pozná, které stanici má data přeposlat. Přitom paketu změní zdrojovou IP adresu na svou vlastní.
	\item Využívá se kvůli tomu, že každé zařízení nemůže mít unikátní IPv4 adresu v sítí Internet (je jich málo).
\end{itemize}
\subsection{DNS}
\begin{itemize}
	\item Domain Name System
	\item Slouží k překladu URL adres na IP adresy. Má \textbf{různé typy záznamů} (A pro IPv4, AAAA pro IPv6, PTR reverzní překlad, NS jmenný server).
	\item Data jsou uloženy ve stromové struktuře -- jméno může mít maximálně 63 bitů, rozlišuje se relativní jméno (edux) a absolutní (edux.fit.cvt.cz). Jmenné servery udržují tuto databázi, odpovídají na dotazy a synchronizují se.
	\item \textbf{Typy DNS serverů}:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{primární} (autoritativní, drží informace o zóně),
		\item \textbf{sekundární} (kopírují data z primárních)
		\item \textbf{caching only}
		\item \textbf{root} (udržují záznam root domény)	
	\end{itemize}
	\item Dotaz se posílá na několik serverů, první vrácený je platný a zbytek se zahodí.
	\item Zodpovězení dotazu -- dotaz může být zodpovězen neautorativně (cache only) i autoritativně, pokud server nezná odpověď, rozlišuje se chování rekurzivní (server se sám zeptá root serveru a najde odpověď) a nerekurzivní (předá tazateli IP adresu kam se má zeptat).
\end{itemize}





